# 大规模线上化的业务对互联网消费金融架构的要求

互联网金融业务的快速发展，对架构设计在系统稳定性、交付能力、管理效率、技术栈规划方面提出了更高的要求。

大规模线上化业务的挑战：

**1. 系统稳定性**
业务高速发展，流量和数据量大增；
在系统稳定性、可用性、扩展性、安全性和成本等面临挑战；

**2. 交付能力**
快速上线、快速交付能力（Time To Market），交付时间面临挑战；
管理结构BU化，千人研发人员并行开发，系统交付的质量面临挑战；

**3. 管理效率**
分布式的系统，复杂度高，调用链长，超出个人的处理能力，工具化势在必行；
多数据中心的部署，大量机器和应用服务面临治理的挑战；

**4. 技术栈规划**
编程语言： Java，NodeJs，Python，GO等
数据库：Oracle，MySQL，PostgreSQL，MongoDB等
中间件：Redis，RocketMQ，Apollo等

# 打造互联网消费金融八大核心中间件

打造八大核心中间，支持未来在消费金融线上化交易业务未来10倍、100倍快速增长。

1）服务框架：Dubbo，阿里开源的一个高性能的优秀服务框架；
2）服务框架：Spring Cloud，由美国Pivotal公司出品，由Spring官方背书，由Netflix、Alibaba等众多知名互联网企业技术输出；
3） 路由网关Gateway：分布式集群路由，负载均衡，协议适配，支撑峰值交易；
4）配置中心Apollo：配置集中化，配置与代码分离，快速响应能力；
5）数据访问层DAL：支持数据库横向扩展，分库分表，故障转移；
6）消息队列MQ：业务解耦，组织解耦，流量削峰填谷；
7）缓存服务Redis：高性能，高吞吐，秒杀利器；
8）作业调度Job：定时作业，批量处理，支撑每日大规模作业。

## 打造互联网金融服务框架

服务框架的选型，目前主流的有两类，一是由阿里背书的Dubbo体系，二是由Spring背书的Spring Cloud，下面就两类框架分别进行介绍。

**服务框架Dubbo介绍**
对于互联网消费金融架构来说，Dubbo适用于系统技术相对简单，业务调用链短，系统对并发量和吞吐量要求很高，对生态的要求不高，服务治理等外围系统不需要非常强大的业务场景。对迭代迅速、小短快，控制流程不需要很严格的互联网金融公司。

**服务框架Dubbo架构图**
![img](assets/cd9d8105535e7c6a1e9e8a534f5c6a83.png)

**服务框架Dubbo简单介绍**

> 背景：中国Alibaba公司出品，由Alibaba官方背书，捐献给了Apache开源组；
> 定位：本土化、高性能、轻量级、封闭式的开源RPC调用和SOA框架
> 技术：基于Spring（低版本）/Spring Boot（高版本），服务注册发现（依赖zookeeper），负载均衡RPC、REST（3.x版本支持）调用；
> 协议：Apache License 2.0

**服务框架Dubbo发展历程**

> 诞生：2009年初开源，推出1.0版，10年多发展历史；
> 成熟：2012年10月23日推出2.5.3版成熟稳定版后，停止维护和升级，当当网接手维护，推出DubboX版；
> 恢复：2017年9月7日恢复维护，2018年1月8日合并DubboX，发布2.6.0版；
> 近况：阿里巴巴中间件部门计划推出3.0版

**服务框架Dubbo的未来规划**

> Streaming：支持Streaming为内核，取代同时兼容RPC；
> Reactor：支持“反应式编程”模式（Reactive Programming），去掉一切阻塞；
> Spring Cloud：支持Dubbo接入Spring Cloud，使两者达到互通，Spring Cloud Alibaba产品组已经着手支持；
> Service Mesh：支持Service Mesh，由Dubbo-Mesh进行IPC，路由、负载均衡和熔断机制将由

**服务框架Dubbo组件体系**

> 服务注册发现中心：Apache Zookeeper，Alibaba Nacos
> 服务调用方式：
> RPC：Netty、Mina、Grizzly、Hessian、RMI、Thrift等
> REST：DubboX
> 服务调用序列化：
> FastJson、FST、Hessian2、Kryo、ProtoStuff、JDK
> 服务负载均衡：
> ConsistentHash、LeastActiveLoadBalance、RoundRobin、Random

**服务框架Spring Cloud介绍**

对于中大型互联网消费金融公司来说，Spring Cloud是个不错的选择，但同时开发的预支也较大，适用于系统较为复杂，业务调用链较长，对生态的要求很高，微服务配套包括服务治理、监控、路由、网关、灰度发布等需要面面俱到的互联网金融公司。要求公司基础设施强大，架构团队、DevOps、运维等力量雄厚，自动化部署能力较强。同时具备，迭代周期较长，流程控制较为严格，较为正规化。

**服务框架Spring Cloud架构图**
![img](assets/ae0c4e9e3998c29f2f38ba31bec40b76.png)

**服务框架Spring Cloud简单介绍**

> 背景：由美国Pivotal公司出品，由Spring官方背书，由众多知名互联网企业技术输出，如：Netflix，Alibaba等；
> 定位：国际化、全生态、全开放、全插件式的开源微服务架构解决方案和体系，拥抱全球知名云厂商；
> 技术：基于Spring/Spring Boot，服务注册发现，负载均衡，熔断降级RPC、REST调用，API网关等
> 协议：Apache License 2.0

**服务框架Spirng Cloud发展历程**

- 诞生：2015年7月开源，推出Angle版，将近4年多发展历史，每年定期推出打迭代版本；
- 成熟：相继陆续推出了Brixton版、Camden版等
- 飞跃：Finchley版于2018年6月19日发布，属于划时代版本，支持Spring Boot2.x，Spring5.x，WebFlux；
- 近况：社区活跃，各大互联网公司技术推出众多组件，如Alibaba Nacos；

**服务框架Spirng Cloud现状和未来**

- WebFlux（已发布）：支持Spring WebFlux异步响应式框架，采用Reactor或RxJava，未来将逐步取代Spring WebMVC；
- Spring Cloud GW（已发布）：支持响应式的服务网关，使用Spring WebFlux，网关吞吐量得到卓越提升；
- Kubernetes支持（已发布）：支持Kubernetes的组件，Spring Cloud官方推出直接集成Kubernetes的组件，朝着专业化DevOps踏出更坚实一步；
- Serverless支持（已发布）：支持Spring Cloud Function，面向函数式编程，支持跨Serverless Providers的统一编程模型，实现Faas（函数即服务），进一步简化Pass（平台即服务）；
- Spring Cloud LB（孵化中）：支持异步响应的负载均衡Spring Cloud Loadbalancer，使用Spring WebFlux，大幅度降低负载均衡时候的性能损耗；
- Service Mesh（规划中）：支持Service Mesh，拭目以待。

**服务框架Spirng Cloud技术组件体系**

- 服务注册发现中心：Netflix Eureka、HashiCorp Consul、Alibaba Nacos、CoreOS Etcd（孵化中）；
- 服务负载均衡：Netflix Ribbon、支持异步WebFlux；
- 服务调用方式：REST&RPC，FeignClient，RestTemplate；
- 服务调用序列化：Json；
- 服务API网关：Netflix Zuul（同步）、Spring Cloud Gateway（异步）；
- 断路器：Hystrix、Alibaba Sentinel；
- 分布式配置：Spring Cloud Config、Apollo；
- 调用链：Sleuth、Zipkin、Pinpoint、Skywalking等；
- 消息驱动：Spring Cloud Stream；
- 消息总线：Spring Cloud Bus；
- 容器化支持：Spring Cloud Kubernetes。

## 建设路由网关Gateway

对于互联网消费金融的架构来说，建设路由网关是一项很重要的工作。有了路由网关，能为我们的平台带来很多好处，除了常用的网关的路由功能外，我们还能在金融系统的升级、微服务线上化的过程中，根据需要把流量在新老系统之间切换，也为灰度发布、蓝绿发布、同城双活、异地多活的建设打下基础。

**路由网关Gateway的主要特性**

1. 智能路由
2. 业务隔离
3. 熔断限流
4. 动态更新
5. 灰度发布
6. 监控告警

**路由网关Gateway架构设计**
互联网消费金融网关架构图：
![img](assets/685b795532e1b4cd8e56064f9dbb5321.png)

**基于OpenResty打造高性能网关**

OpenResty是一个基于 Nginx 与 Lua 的高性能 Web 平台，其内部集成了大量精良的 Lua 库、第三方模块以及大多数的依赖项。用于方便地搭建能够处理超高并发、扩展性极高的动态 Web 应用、Web 服务和动态网关。

OpenResty 通过汇聚各种设计精良的 Nginx 模块（主要由 OpenResty 团队自主开发），从而将 Nginx 有效地变成一个强大的通用 Web 应用平台。这样，Web 开发人员和系统工程师可以使用 Lua 脚本语言调动 Nginx 支持的各种 C 以及 Lua 模块，快速构造出足以胜任 10K 乃至 1000K 以上单机并发连接的高性能 Web 应用系统。

OpenResty 的目标是让你的Web服务直接跑在 Nginx 服务内部，充分利用 Nginx 的非阻塞 I/O 模型，不仅仅对 HTTP 客户端请求,甚至于对远程后端诸如 MySQL、PostgreSQL、Memcached 以及 Redis 等都进行一致的高性能响应。

![img](assets/790d8e56711892a03e9c380d34b7215a.png)

## 打造互联网消费金融配置中心Apollo

**Apollo配置中心的主要特点**

> 简单易用
> 多环境多集群配置
> 配置修改实时生效
> 版本发布管理
> 支持灰度发布
> 支持权限/审核/审计管理
> 开放API管理

**消费金融Apollo配置中心实践**

在互联网消费金融领域，打造分布式的配置中心，不但能够为服务架构Dubbo或Spring Cloud提供统一的配置化管理，而且在业务服务的架构上也能提供很多便利，它让我们可以将一些配置项存储于配置中心，减少主要业务数据库的压力的同时，又能动态更新配置项。下面我总结了一些在业务方面的配置化实践：

1）消费金融涉及众多业务功能，大量的开关功能是免不了的，我们可以业务开关放在Apollo进行统一管理。如：自动审批开关、新功能验证开关、风控规则启用开关等；
2）还有消费金融业务配置项管理：如利率范围根据国家政策经常变动，可以用Apollo配置管理起来；又如审批的节点管理，根据贷款类型，有抵押、无抵押，类型不一样，审批的节点也不一样，可以用Apollo管理；
3）同城双活、蓝绿发布的流量管理、Ip路由管理等等。

## 打造互联网消费金融数据访问层DAL

**数据访问层DAL的主要特性**

> 支持多数据源：Oracle、MySQL等
> 统一的API封装
> 简单、安全
> 统一数据源
> 支持分库分表策略
> Read/Write
> Mod N
> Range
> Hash
> 代码生成技术，比如统一加时间戳等等
> 统一的监控和统计

**数据访问层DAL架构设计**

![img](assets/b0a199573781aa83b99cefb8a6899835.png)

**互联网消费金融数据访问层DAL实践**

在互联网消费金融领域，业务复杂，建设好DAL数据访问层，能为我们带来很多便利：

1. 金融业务表众多，开发团队大，在DAL层为每张表统一封装好时间戳，这样做能为以后的大数据平台增量同步数据提供便利；
2. 金融行业涉及到的账务数据，数据量大，对每日并行报批，查询服务都有不小挑战，建设统一的分库分表组件，应对未来数据量10倍100倍的增长；
3. 对一些监控的需要，如关键表的SQL执行次数，用户行为留存，历史操作记录等，都可以在DAL层统一设计实现。

## 打造互联网消费金融消息队列MQ

**消息队列MQ的主要特性**

1）消息特性

> 高吞吐
> 低延时
> 可靠
> 有序（统一分片内）
> 多生产者
> 多消费者

2）存储特性

> 支持MySQL等数据存储
> Kafka支持持久化

3）跨平台支持

> JAVA
> .NET

**消息队列MQ架构设计**
![img](assets/f07a590292dd1c7de87aa564879985bc.png)

**互联网消费金融消息队列MQ架构实践**

1）服务之间的解耦：消费金融的业务链路特别长的场景，可以用MQ来解耦，比如一笔进件，经历贷前校验，到风控平台风险规则，风险探测，准入，核额，再到贷中审批流程，调用链比较长，业务环节也比较多，可以通过消息队列MQ进行系统&模块间的解耦；

2）异步的处理提升系统性能：在一些耗时环节，设计成异步的交互方式，通过MQ进行异步的结果通知，可以大大减少系统的同步响应处理，提升系统的吞吐量。例如：用户进行还款时，在进行跨行转账支付时可能会耗时比较长，而且要等待他行的返回结果，与支付服务的交互时，可以通过异步MQ的方式进交互，异步的返回交易的结果，成功或者失败。

**互联网消费金融消息队列MQ技术选型**

> 目前MQ中间件开源技术众多，比较流行的有Kafka，RocketMQ，RabbitMQ，ActiveMQ。

**Kafka介绍**

> 消息存储：内存、磁盘、数据库。支持大量堆积。
> 单节点吞吐量：十万级。
> 分布式集群架构：支持较好。天然的‘Leader-Slave’无状态集群，每台服务器既是Master也是Slave。
> 社区活跃度：高
> 适用场景：大数据日志采集

**RocketMQ介绍**

> 消息存储：磁盘。支持大量堆积。
> 单节点吞吐量：十万级。
> 分布式集群架构：支持较好。常用 多对'Master-Slave' 模式，开源版本需手动切换Slave变成Master。
> 社区活跃度：高
> 适用场景：较大型公司使用，需要有专业人员研究源码，主要是有阿里背书，大公司用的比较广泛。

**RabbitMQ介绍**

> 消息存储：内存、磁盘。支持少量堆积。
> 单节点吞吐量：万级。
> 分布式集群架构：支持不太好。支持简单集群，'复制'模式，对高级集群模式支持不好。
> 社区活跃度：高
> 适用场景：中小型公司，比较稳定成熟。

**ActiveMQ介绍**

> 消息存储：内存、磁盘、数据库。支持少量堆积。
> 单节点吞吐量：万级。
> 分布式集群架构：支持不好。支持简单集群模式，比如'主-备'，对高级集群模式支持不好。
> 社区活跃度：低
> 适用场景：中小型公司，比较稳定成熟。

## 打造互联网消费金融缓存服务Redis

**缓存服务Redis的主要特性**

> 高性能，高吞吐，读的速度是110000次/s,写的速度是81000次/s ；
> 丰富的数据类型： Redis支持二进制案例的 Strings, Lists, Hashes, Sets 及 Ordered Sets 数据类型操作；
> 原子性：Redis的所有操作都是原子性的，同时Redis还支持对几个操作全并后的原子性执行；

**缓存服务Redis的架构设计**

我们在上一章举了一个贷款进度查询的例子，首先进行查询缓存，如缓存没有，再去查数据库，大大降低了数据库的压力。下面我将这个图扩展一下，重点示例Redis的集群结构：
![img](assets/a2465df95a52a14e8ee54b1e958d7577.png)

> Redis哨兵的作用：

Redis sentinel 是一个分布式系统中监控 redis 主从服务器，并在主服务器下线时自动进行故障转移。其中三个特性：

监控（Monitoring）： Sentinel 会不断地检查你的主服务器和从服务器是否运作正常。
提醒（Notification）： 当被监控的某个 Redis 服务器出现问题时， Sentinel 可以通过 API 向管理员或者其他应用程序发送通知。
自动故障迁移（Automatic failover）： 当一个主服务器不能正常工作时， Sentinel 会开始一次自动故障迁移操作。

特点：
1、保证高可用
2、监控各个节点
3、自动故障迁移

**互联网消费金融缓存服务Redis实践**
在互联网消费金融业务领域里，Redis有很多实践场景：

1）. 实现接口幂等性：在金融领域，很多业务行为对幂等性要求很高，比如支付，重复扣款，重复下单等。在调用接口之前先调用获取token的接口生成对应的令牌(token)，并存放在redis当中，在调用接口的时候，将第一步得到的token放入请求头中。解析请求头，如果能获取到该令牌，就放行，执行既定的业务逻辑，并从redis中删除该token。如果获取不到该令牌，就返回错误信息;

2）. 热点数据缓存：比如常用的金融业务配置项，客户经理的状态等热点信息，可以存放在redis，快速访问，减少数据库压力，增强系统性能；

3）. 分布式Session保存：消费金融领域涉及到的系统众多，特别是后台服务比如给业务经理用的系统可能就有审批系统、报表系统、查询信息系统等，可以将各个进行统一Session会话保存到redis，减少每次系统重新登录，提升用户体验；

4）. 分布式锁：这是一个比较常用的场景，主要使用setnx命令功能来编写分布式的锁，跟幂等性的实现原理类似，比如用户在发起还款时，请求开始到结束会经过很多系统，还款金额校验、卡余额校验，还款发起服务等，需要对关键资源点进行加锁，防止并发场景带来故障；

5）. 对互联网消费金融门户网站/APP首页排行榜信息进行缓存，比如商品信息贷款品种、贷款金额排行榜等。

## 打造互联网消费金融作业调度Job

**互联网消费金融作业调度Job的架构挑战**

场景复杂：在互联网消费金融业务，涉及到很多跑批作业，而且作业间互相依赖，有分支，有汇总的场景特别多，比如：每日夜间批扣，财务分录，利率计算&减免等等；

数据量大：互联网消费金融业务的线上交易量的增长，无疑会大大增加作业Job的数据量。而且批量作业的数据跟交易量是10倍级别的增长，比如一笔贷款分12期还（一年12个月），这样就是1：12的关系。

监控的难度增加。

**互联网消费金融作业调度Job的架构设计**
![img](assets/220696a22ee7cbda13fd97136972422b.png)

**作业调度Job分布式设计**
支持集群部署，提升调度系统可用性，同时提升任务处理能力。构建作业注册中心，实现的全局作业注册控制中心。用于注册，控制和协调分布式作业执行。

**作业调度Job分片设计**
前面的章节也介绍过分片设计的好处，能够并行处理海量数据，支持动态横向扩展，提升系统的处理能力。将任务拆分为n个任务项后，各个服务器分别执行各自分配到的任务项。一旦有新的服务器加入集群，或现有服务器下线，将在保留本次任务执行不变的情况下，下次任务开始前触发任务重分片。

![img](assets/31642ba23822e502932695ac0bfdf9e2.png)

**作业调度Job监控设计**
互联网消费金融作业Job的监控，涉及到的方面：
1）作业的进度监控；
2）作业状态监控，是否正常或异常；
3）异常分类与报警；
4）消息通知。

**互联网消费金融作业调度Job的架构选型**

**Quartz**：Java事实上的定时任务标准。但Quartz关注点在于定时任务而非数据，并无一套根据数据处理而定制化的流程。虽然Quartz可以基于数据库实现作业的高可用，但缺少分布式并行调度的功能

**TBSchedule**：阿里早期开源的分布式任务调度系统。代码略陈旧，使用timer而非线程池执行任务调度。众所周知，timer在处理异常状况时是有缺陷的。而且TBSchedule作业类型较为单一，只能是获取/处理数据一种模式。还有就是文档缺失比较严重

**elastic-job**：当当开发的弹性分布式任务调度系统，功能丰富强大，采用zookeeper实现分布式协调，实现任务高可用以及分片，目前是版本2.15，并且可以支持云开发

**Saturn**：是唯品会自主研发的分布式的定时任务的调度平台，基于当当的elastic-job 版本1开发，并且可以很好的部署到docker容器上。

**xxl-job**: 是大众点评员工徐雪里于2015年发布的分布式任务调度平台，是一个轻量级分布式任务调度框架，其核心设计目标是开发迅速、学习简单、轻量级、易扩展。